主戰派當道 核戰危機升溫

主戰派當道 核戰危機升溫
（盧峯） - 盧峯

論壇

特朗普把政府當成《飛黃騰達》電視節目那樣處理。資料圖片

特朗普看來真的把自己的政府當成成名作《飛黃騰達》電視節目那樣處理。不善忘的人都會記得，這位前節目主持人的口頭禪就是"You're fired"。同樣的口頭禪放在今天的美國政府同樣用得多。

自從去年1月上台以來，白宮重要幕僚、政府內閣成員幾乎像走馬燈般轉個不停，那句"You're fired"響個不亦樂乎。白宮國安顧問已換了兩次，從弗林換上McMaster再換上博爾頓，白宮幕僚長從普里巴斯換了凱利（不知他還能做多久）；發言人則由男的Spicer換上女的Sanders；FBI局長由科米變成Wray；白宮經濟顧問在科恩離職後仍未補上。不能遺忘的當然還有曾是特朗普「國師」的首席策略師班農（Stephen Bannon）。

特朗普治國如做真人騷

到近期，白宮版《飛黃騰達》進入高潮，特朗普用twitter怒炒國務卿蒂勒森，可憐的蒂勒森正在外訪途中，只能從他人口中知道被炒的消息。比那些參與《飛黃騰達》節目的年輕人被特朗普當面fired然後執包袱還要難堪。

不過，音樂椅遊戲肯定未完，以特朗普治國如做電視真人騷的傾向，他將繼續以炒人展示自己真正in-charge，而任何曾被傳失勢或跟特朗普不咬弦的官員、幕僚相信很快就會聽到"You're fired"的訊息。當中最高危的要算司法部長塞申斯，他因為未能阻止獨立檢察官米勒對「通俄門」的調查已成特朗普眼中釘，相信過不了多久他就會人頭落地。

政府及白宮頻密換人本已讓人有不穩定、沒規沒矩的印象。更大問題是特朗普換上的新人，特別是國安、外交系統的人一蟹不如一蟹，而且有越來越偏執、越來越鷹派的傾向。

以國務卿為例，原來的蒂勒森出身跨國石油巨企，沒有正式外交經驗但至少有與外國政商界打交道的豐富經驗，深明互諒互讓才能達成協議之道。此所以他任內一直盡力保護國務院系統的工作，保持跟各方的外交接觸。接替他的蓬佩奧則是典型的鷹派，在當中央情報局局長時已明示暗示外交手段解決不了伊朗、北韓問題，要採取強硬手段包括「先下手為強」對北韓、伊朗來個突襲，一勞永逸解決問題。由他掌管美國外交等同廢掉國務院的武功。

但最教人擔心的還不是蓬佩奧，而是剛宣佈將接任國家安全事務顧問一職的博爾頓。若果說蓬佩奧是鷹派，那博爾頓就是超級鷹派。其一，他是個絕對自信及獨斷的人，絕對聽不進不同意見；其二，博爾頓視軍事手段為解決美國與別國紛爭的常用手段，認為美國動武不必顧慮太多。

2003年美軍以薩達姆發展核武及大殺傷力武器為由殺進伊拉克，卻原來情報造假，令美國陷入15年長的中東戰爭，未知何時可脫身。這位博爾頓卻無怨無悔，堅持開戰正確，還不罵小布殊政府無能。而在北韓、伊朗問題上，博爾頓則一直主張盡快動手，以免曠日持久讓這兩個國家擁有核武而錯失良機。

現在，博爾頓榮升國家安全事務顧問，負責整合外交、國安情報再向特朗普匯報，他大有可能篩走不中聽的鴿派意見，把分析及結論導向發動軍事襲擊的方向，令戰爭風險大大上升。

退一步看，特朗普本已是個鹵莽、即興做決定的人，過去一年多全賴身邊有較多務實的閣員及幕僚規勸，才避免他作出不可逆轉的冒險。經過近期的「炒魷」大行動後，整個國安班子改頭換面，主戰、愛先下手為強的官員明顯佔上風，主張謹慎行事的則買少見少，再加上特朗普愛展現「強人」、「硬漢」本色，短期內美國向北韓、伊朗動手的機會大增，會不會引發小規模、地區性核戰只有天曉得。

盧峯